次被告疑事後用鹽水圖製無菌報告

次被告疑事後用鹽水圖製無菌報告

港聞

DR將盛載事主血液樣本的點滴袋送回APSC進行病毒測試，證實血液樣本內含有膿腫分枝桿菌。資料圖片

【本報訊】衞生署調查發現，亞太幹細胞科研中心（APSC）實驗室內部份器具及兩個處於培植階段的血液樣本同受污染，直指污染源頭是實驗室，與運送樣本程序無關。
控方指，3名事主血液樣本內的細菌濃度非常高，必定在培植期間已受污染；而次被告陳冠忠則在事主注射血液後翌日，越洋致電回實驗室，指示同事對3個鹽水樣本進行病毒測試，並訛稱樣本分別屬於3名事主，圖「製造」3份沒細菌污染的報告。
控方指3名事主於10月3日接受注射，理應負責收集血液樣本的陳冠忠不在香港，翌日出事後他要求同事化驗的鹽水根本不含人體DNA，測試結果為陰性，着陪審員想一想為何被告要製造該3份無毒報告。
而原來DR亦有將盛載事主血液樣本的點滴袋送回APSC進行病毒測試，控方指病毒測試機不消一天便證實血液樣本內含有膿腫分枝桿菌，藉此可證細菌濃度非常高。

污染源頭為實驗室

衞生署人員翌日前往APSC抽取多個環境樣本進行化驗，在培植血液樣本的主要器具、即離心機及輸液管吸槍中發現膿腫分枝桿菌。
衞生署職員另在兩個處於培植階段的血液樣本中發現同一桿菌；而首被告周向榮胞姊周欣欣在此一星期前曾接受血液注射，當時亦出現細菌感染症狀。控方認為6個樣本全在APSC實驗室培植期間同時受污染。
控方另排除血液樣本在實驗室以外受污的可能，指3名事主的血液樣本經不同交通工具運抵銅鑼灣分店，而3人與周欣欣在不同DR分店接受注射，若所有樣本均在運送或注射時受到同一細菌污染，可謂過於巧合。再者，衞生署職員從銅鑼灣分店撿取了鹽水樣本進行化驗，沒發現任何污染。
控方另提及亞太幹細胞科研中心事發後4個月被要求遷出大埔科學園，因科學園指APSC申請入園時稱從事幹細胞科研，待取得GMP認證後才會商業營運臍帶血和幹細胞儲存服務，但它一直未獲GMP認證，便從事培養CIK療程產品的商業服務，違背申請書說法。控方指GMP詳列醫療產品由生產到售後的安全規範，雖然不符合GMP不等於犯罪，但GMP是檢視被告有否疏忽的合理準則。
■記者楊思雅、勞東來

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

兩醫生坐郵輪推銷

港聞 6小時前

創辦人叫員工搵錢：DR之女無窮人秘銷CIK療程 要客簽免責書

港聞 6小時前